\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{cmap}
\usepackage[a4paper,left=2.4cm,right=2.4cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsthm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Poznámka}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Věta}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Důsedek}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{claim}{Tvrzení}

\newenvironment{subproof}[1][\proofname]{%
  \renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}%
  \begin{proof}[#1]%
}{%
  \end{proof}%
}
\newenvironment{example}[0]{
  \textit{Příklad:}
  }{
}
\newenvironment{examples}[0]{
  \textit{Příklady:}
  }{
}
\newenvironment{observation}[0]{
  \textup{Pozorování:}
}{
}

\renewcommand{\labelitemii}{$\blacktriangleright$}
\newcommand{\half}{\frac{1}{2}}
\DeclareMathOperator{\V}{V}
\DeclareMathOperator{\E}{E}
\DeclareMathOperator{\sym}{sym}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\pr}{^\prime}
\newcommand{\dpr}{^{\prime\prime}}

\title{Diskrétní matematika}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\paragraph{links}
\url{https://kam.mff.cuni.cz/~balko/dm1920/DM.html}
\begin{center}
  \textsc{Balko:}
\end{center}
\section{Množiny, základní operace, značení}
\begin{definition}
  Množina je soubor prvků, kde o každém prvku dokážeme rozhodnout zda do dané množiny patří či nikoliv.
\end{definition}
\begin{list}{}{}
\item $x \in M$ prvek $x$ leží v množině $M$
\item $\emptyset$ prázdná množina
\item konečná množina $X$
  \subitem $|X|$ je mohutnost množiny, čili počet prvků, které náleží $X$
\subitem $|\emptyset|=0$
\end{list}
Vymezení množiny:
\begin{itemize}
  \item výčtem prvků
    \begin{list}{}{}
    \item $X=\{x_1,x_2,x_3\}$
    \item $X=\{0;1;2;\ldots;10\}$
    \end{list}
  \item pomocí vhodné vlastnosti
    \begin{list}{}{}
    \item $X=\{x\in\mathbb{N}_0:0\leq x \leq 10\}$
    \end{list}
\begin{remark}
  Russelův paradox: existují i nevhodné vlastnosti, například množina $R=\{x:x\notin R\}$ vyvolá paradox $R\in R \Leftrightarrow R\notin R$
\end{remark}
\end{itemize}
\subsection{číselné obory}
\begin{itemize}
  \item přirozená čísla $\mathbb{N}, \mathbb{N}_0$ \\
    Zermelo-Fraenkelova teorie množin: $0=\emptyset$; $1=\{0\}=\{\emptyset\}$; $2=\{0;1\}=\{\emptyset;\{\emptyset\}\}$
  \item celá čísla $\mathbb{Z}$
  \item racionální čísla $\mathbb{Q} = \{\frac{a}{b}:a\in \mathbb{Z}, b\in\mathbb{Z}\setminus\{0\}\}$
  \item reálná čísla $\mathbb{R}$ definovatelné desetinným rozvojem
\end{itemize}
\subsection{operace}
$+\:-\:\cdot\: :\:x^y\:\sqrt{\:}\:\ln{x}\:\lfloor x\rfloor\:\lceil x\rceil$\\
sumace a součin $\sum \: \prod$, prázdné definujeme jako:
\begin{equation*}
  \sum_\emptyset *=0\quad  \prod_\emptyset *=1
\end{equation*}  
\subsection{Kvantifikátory a logické spojky}
výroky $A,B$: tvrzení u kterých lze rozhodnout zda platí či ne ($1\veebar0$)
\begin{itemize}
  \item univerzální kvantifikátor $\forall$ = pro všechna
    \subitem $\forall x\in M:A(x)$
  \item existenční kvantifikátor $\exists$ = existuje
    \subitem $\exists x\in M : A(x)$
  \item implikace $A\Rightarrow B$ $A$ implikuje $B$
  \item ekvivalence $A\Leftrightarrow B$ $A$ právě tehdy, když $B$
  \item konjunkce $A\land B$ $A$ a zároveň $B$
  \item disjunkce $A\lor B$ $A$ nebo $B$
  \item negace $\neg A$ neplatí $A$
\end{itemize}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    $A$  & $B$ & $A\Rightarrow B$ & $A\Leftrightarrow B$ & $A\land B$ & $A\lor B$ & $\neg A$\\
    \hline
    0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
    0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
    1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0\\
  \end{tabular}
\end{center}
\subsection{množinové operace}
množiny $X,Y$
\begin{itemize}
  \item inkluze $X\subseteq Y \Leftrightarrow \forall x:x\in X\Rightarrow x\in Y$
  \item průnik $X\cap Y = \{z:z\in X\land z\in Y\}$
  \item sjednocení $X\cup Y = \{z:z\in X \lor z\in Y\}$
  \item doplněk $\overline{X} = \{x:x\notin X\}$
  \item potenční množina $\mathcal{P}(X)=2^X=\{X^\prime:X^\prime\subseteq X\}$
\end{itemize}
\subsubsection{vlastnosti množinových operací}
\begin{equation*}
  \overline{\left(\overline{X}\right)}=X
\end{equation*}
\begin{itemize}
  \item komutativita $X\cap Y = Y\cap X, X\cup Y=Y\cup X$
  \item asociativita $X\cap \left(Y\cap Z\right)=\left(X\cap Y\right)\cap Z$, podobně s $\cup$
  \item distributivita $X\cap(Y\cup Z)=\left( X\cap Y \right) \cup (X\cap Z)$ i \subitem $X\cup (Y\cap Z)=(X\cup Y)\cap(X\cup Z)$
  
\end{itemize}
de Morganovy zákony
\begin{enumerate}
  \item $\overline{X\cup Y}=\overline{X}\cap\overline{Y}$
  \item $\overline{X\cap Y}=\overline{X}\cup\overline{Y}$
\end{enumerate}
\section{Typy důkazů}
\begin{enumerate}
  \item přímý důkaz
    \begin{list}{}{}
    \item chceme $A\Rightarrow B$
    \item postupností platných implikací
    \end{list}
  \item důkaz sporem
    \begin{list}{}{}
    \item chceme $C$
    \item předpokládejme $\neg C$ a odvoďme spor
    \item $C\Leftrightarrow\neg\neg C\Leftrightarrow(\neg C\Rightarrow 0)$
    \end{list}
    \begin{itemize}
      \item nepřímý důkaz
        \begin{list}{}{}
        \item chceme $A\Rightarrow B$, pomocí $\neg B\Rightarrow\neg A$
        \item lze převést na důkaz sporem - předpokládejme $A\land\neg B\Rightarrow\neg A$ spor
        \end{list}
    \end{itemize}
  \item matematická indukce
    \begin{list}{}{}
    \item chceme $A(n)$ pro $\forall n \in \mathbb{N}_0$
    \item ukážeme, že $A(0),\ldots, A(n)\Rightarrow A(n+1)$
    \end{list}
    \begin{itemize}
      \item začátek: důkaz, že $A(0)$ platí
      \item předpoklad $A(n)$ pomocí něhož odvodíme platnost $A(n+1)$ (slabá indukce), nebo i o všechny předchozí kroky (silná indukce)
    \end{itemize}
    pozor na neúplnou indukci
\end{enumerate}
princip dobrého uspořádání: 
\begin{theorem}
  Každá neprázdná podmnožina $\mathbb{N}$ obsahuje nejmenší prvek
\end{theorem}
\section{Relace na množinách}
U množiny nezáleží na pořadí prvků, proto není vždy dostačující.
\begin{definition}
  \textbf{Uspořádaná dvojice} $\left( x,y \right)$ je potom dvojice prvků, tak že
  \begin{equation*}
    \left( a,b \right)=\left( c,d \right)\Leftrightarrow a=c\land b=d
  \end{equation*}
  Uspořádanou dvojici lze pomocí množin jednoznačně reprezentovat jako
  \begin{equation*}
    \left( x,y \right)=\left\{ \left\{ x \right\},\left\{ x,y \right\} \right\}
  \end{equation*}
  Obdobně zavádíme obecnou uspořádanou n-tici $\left( x_1,x_2,\ldots,x_n \right)$.
  \label{def_usporadana_dvojice}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Kartézský součin} množin $X$ a $Y$, značíme $X\times Y$ je 
  \begin{equation*}
    X\times Y=\left\{ \left( x,y \right):x\in X,y\in Y \right\}
  \end{equation*}
  \label{def_kartezsky_soucin}
\end{definition}
\begin{example}
pro množiny $X=\left\{ 1;2 \right\}$ a $Y=\left\{ a,b,c \right\}$
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    $\times$ & $a$ & $b$ & $c$\\ \hline
    $1$ & $\left( 1;a \right)$ & $\left( 1;b \right)$ & $\left( 1;c \right)$\\
    $2$ & $\left( 2;a \right)$ & $\left( 2;b \right)$ & $\left( 2;c \right)$
  \end{tabular}
\end{center}
\end{example}
Pokud zapisujeme kartézský součin jedné množiny, píšeme $X\times X=X^2$ a podobně $X^n$.
\begin{definition}
  Binární \textbf{relace} $R$ mezi množinami $X$ a $Y$, je podmnožinou kartézského součinu $X\times Y$. Pokud $\left( x,y \right)\in R$ zapisujeme zkráceně $xRy$.
  \label{def_relace}
\end{definition}
\begin{examples}
\begin{list}{}{}
\item dělitelnost $\left( X,R \right)=\left( \mathbb{N},| \right)$
\item uspořádání $\left( X,R \right)=\left( \mathbb{Z},\leq \right)$
\item přesmyčky $X=$ dvojice slov a $xRy$ znamená $x$ je přesmyčkou $y$
\end{list}
\end{examples}
\paragraph{značení relací}
\begin{enumerate}
  \item výčtem prvků
    \begin{equation*}
      X=\left\{ 1;2;3 \right\},R=\left\{ (1;2),(1;1),(2;3),(3;2) \right\}
    \end{equation*}
  \item orientovyným grafem
    %TODO obrázek
  \item maticí sousednosti $T\in \left\{ 0;1 \right\}^{|X|\times|X|}$
    \begin{equation*}
      T_{x,y}=\left\{
        \begin{array}{l}
          0 \left( x,y \right)\notin R\\
          1 \left( x,y \right)\in R
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[]{c|c|c|c|}
         & 1&2&3\\ \hline
         1&1&1&0\\ \hline
         2&0&0&1\\ \hline
         3&0&1&0 \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
\end{enumerate}
\subsection{Operace na relacích}
\begin{definition}
  \textbf{inverzní relace} $R$ na $X$ 
  \begin{equation*}
    R^{-1}=\left\{ \left( y,x \right):\left( x,y \right)\in R \right\}
  \end{equation*}
  \label{def_inverzni_relace}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{složení relací} $R$ mezi $X,Y$ a $S$ mezi $Y,Z$ je relace 
  \begin{equation*}
    R\circ S=\left\{ \left( x,z \right):\exists y\in Y,\left( x,y \right)\in R,\left( y,z \right)\in S \right\}
  \end{equation*}
  \label{def_slozeni_relaci}
\end{definition}
\subsection{Funkce}
\begin{definition}
  \textbf{Funkce} (zobrazení) $f$ mezi $X$ a $Y$ je relace $f\subseteq X\times Y:{\forall x\in X} \: \exists!y\in Y:xfy$ což obvykle značíme $y=f(x)$ a $f\subseteq X\times Y$ značíme $f:X\to Y$. Zde $X$ je definiční obor a $Y$ je obor hodnot \textit{(funkce však nemusí nabývat všech jeho hodnot)}.
  \label{def_funkce}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{skládání funkcí} $f:X\to Y, g:Y\to Z$ \textit{(obrácený zápis než u obecných relací!)} složení:
\begin{align*}
&  g\circ f:X\to Z\\
& (g\circ f)(x)=g\left( f(x) \right)
\end{align*}
  \label{def_slozeni_fci}
\end{definition}
\begin{definition}
druhy funkcí
 $f:X\to Y$ je
 \begin{itemize}
   \item \textbf{prostá} (injektivní) $\forall x,x^\prime\in X:x\neq x^\prime \Rightarrow f(x)\neq f(x^\prime)$
   \item \textbf{na (množinu)} (surjektivní) $\forall y\in Y\;\exists x\in X:f(x)=y$
   \item \textbf{vzájemně jednoznačná} (bijektivní) $f$ je prostá a zároveň na
 \end{itemize}
  \label{def_sruhy_fci}
\end{definition}
\begin{definition}[\textbf{mohutnost}]
  Pro potenciálně nekonečné množiny $X,Y$ platí, že $X$ má
 \begin{list}{}{}
 \item nanejvýš mohutnost $Y$ pokud existuje prostá funkce $ X\to Y\;(X\preceq Y)$,
 \item stejnou mohutnost jako $Y$, pokud existuje bijekce $X\to Y \; (X\approx Y)$.
 \end{list}
  \label{def_mohutnost}
\end{definition}
 \begin{theorem}
   \textbf{Cantorova-Bernsteinova věta}: $\forall X,Y:X\preceq Y\land Y\preceq X\Rightarrow X\approx Y$\\ \textit{důkaz nebyl}
   \label{veta_cantor-bernstein}
 \end{theorem}
 $\Rightarrow \mathbb{N}\approx\mathbb{Z}\approx\mathbb{Q}$
 \begin{theorem}
   \textbf{Cantorova věta} $\forall X:X\prec \mathcal{P}(X)$
   \label{veta_cantor}
 \end{theorem}
 \begin{proof}
   Cantorova diagonální metoda: $\mathbb{N}\prec 2^\mathbb{N}$ zapíšeme prvky potenční množiny jako vektory nekonečné délky s prvky $\{0;1\}$. Ty si můžeme v pořadí vypsat. Potom zvolíme vektor $u$ na diagonále pod sebou takto zapsaných vektorů $v_i$, tak že $u_i=v_{ii}$ a obrátíme jeho hodnoty. Tímto vznikne vektor který je s každým zapsaným vektorem rozdílný minimálně v tomto diagonálním prvku, čili není zapsaný v seznamu, spor.
 \end{proof}
 $X$ je spočetná pokud $X\preceq \mathbb{N}$, jinak je nespočetná.\\
\textit{David Hilbert - Hilbertův hotel - zvláštní chování nekonečných množin}
\subsection{Druhy relací}
\begin{definition}
relace $R$ na množinu $X$ je
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{reflexivní} $\forall x\in X:xRx$
    \item \textbf{symetrická} $\forall x,y\in X:xRy\Rightarrow yRx$
    \item \textbf{tranzitivní} $\forall x,y,z\in X:xRy\land yRz\Rightarrow xRz$
    \item (slabě) \textbf{antisymetrická} $\forall x,y\in X:xRy\land yRx\Rightarrow x=y$
  \end{enumerate}
  \label{def_typy_reci}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Ekvivalence} je relace $E$ na $X$, která je reflexivní, symetrická a tranzitivní.
  \label{def_ekviv}
\end{definition}
\begin{examples}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{rovnost} $(\mathbb{N},=)$
  \item \textbf{kongruence} $\mod p\in \mathbb{N}$ na $\mathbb{Z}$\\  $x\equiv y \:(\!\mod p)\Leftrightarrow p|x-y$
  \item přesmyčky
\end{enumerate}
\end{examples}
\begin{definition}
\textbf{Třída ekvivalence} prvku $x\in X$ je množina
\begin{equation*}
  E[x]=\{y\in X:xEy\}
\end{equation*} 
  \label{def_trida_ekviv}
\end{definition}
\begin{claim}
  Nechť $E$ je ekvivalence na $X$, pak platí:
  \begin{enumerate}
    \item $\forall x\in X:E[x]\neq \emptyset$
    \item $\forall x,y\in X:(E[x]=E[y])\lor(E[x]\cap E[y]=\emptyset)$
    \item třídy ekvivalence $E[x]$ jednoznačně určují $E$
  \end{enumerate}
\end{claim}
\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item mějme $x\in X$\\ z reflexivity vyplývá $xEx \Rightarrow x\in E[x]\Rightarrow E[x]\neq \emptyset$
    \item máme $x,y\in X$
      \begin{enumerate}
        \item $xEy$: ukážeme, že $E[x]\subseteq E[y]$\\
          mějme $z\in E[x] \Rightarrow xEz$, symetrie $\Rightarrow zEx$, tranzitivita $\Rightarrow zEy$, symetrie $\Rightarrow yEz \Rightarrow z\in E[y]$, jelikož $z$ bylo libovolné $\Rightarrow E[x]\subseteq E[y]$. Ze symetrie $xEy\Rightarrow yEx$ a stejným postupem dostaneme $E[y]\subseteq E[x]\Rightarrow E[x]=E[y]$
        \item neplatí $xEy$: ukážeme $E[x]\cap E[y]=\emptyset$, sporem\\
          předpoklad $\exists z \in E[x]\cap E[y]$  $\Rightarrow xEz\land yEz$, symetrie $\Rightarrow xEz \land zEy$, tranzitivita $xEy$ spor
      \end{enumerate}
    \item chceme $\forall E,E^\prime :\forall x\in X:E[x]=E^\prime[x]\Rightarrow E=E^\prime$\\
      třídy $E[x]$ určují $E$ vztahem $xEy\Leftrightarrow\left\{ x,y \right\}\subseteq E[x]$\\
      \textit{intuice z grafu: po rozdělení $X$ na bloky $E[x]$ můžeme jednoznačně doplnit všechny šipky grafu aby šlo o ekvivalenci.}
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
  (částečné) \textbf{uspořádání} na množině $X$, je relace $R$ taková, že je reflexivní, tranzitivní a antisymetrická.\\
  $(X,R)$ částečně uspořádaná množina (v angličtině se používá zkratka \textit{poset})\\
  \textbf{ostré uspořádání} $x\prec y\Leftrightarrow\left( x\preceq y\land x\neq y \right)$\\
  \begin{examples}
  \begin{enumerate}
    \item $\left( \mathbb{N},\leq \right)$\\
      je také \textbf{lineární} (úplné) uspořádání - každé dva prvky jsou porovnatelné
    \item diagonála na $X$ $\Delta_X=\left\{ (x,x):x\in X \right\}$\\
      pro $|X|\geq 2$ není lineární
    \item uspořádání inkluzí\\
      pro $X:(2^X,\subseteq)$\\
      pro  $|X|\geq 2$ není lineární
  \end{enumerate}
  \end{examples}
\paragraph{značení:} \textbf{Hasseův diagram} pro $(X,\leq)$. Prvky $X$ znázorňují body v rovině, když $x\leq y$ pak $x$ leží pod $y$. $\nexists z:x< z< y$ pak z $x$ do $y$ vede čára. \textit{Pro $(2^X,\subseteq)$ vzniká jako diagram obdoba krychle o $|X|$ rozměrech.}
  \label{def_usporadani}
\end{definition}
\begin{definition}
  Pro částečně uspořádanou množinu $(X,\leq)$ řekneme, že $a\in X$ je:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{minimální}  $\nexists x\in X:x<a$
    \item \textbf{maximální}  $\nexists x\in X:a<x$
    \item \textbf{nejmenší}  $\forall x\in X:a\leq x$
    \item \textbf{největší}  $\forall x\in X:x\leq a$
  \end{enumerate}
  \label{def_minmax_usporadani}
\end{definition}
\begin{theorem}
  Každá konečná neprázdná částečně uspořádaná množina $(X,\leq)$ obsahuje minimální prvek.
  \label{min_prvek_usporadani}
\end{theorem}
\textit{Konečnost je potřeba, protipříklad $(\mathbb{Z},\leq)$.}
\begin{proof}
  Pro každé $x\in X$ definujeme $L_x=\left\{ y\in X:y\leq x \right\}$. Zvolme $a\in X$ takové, že $|L_a|$ je nejmenší \textit{(použita konečnost)}. Pak
  \begin{enumerate}
    \item $|L_a|>1$:
      \begin{remark}
        reflexivita: $\forall x\in X:x\in L_x$\\
        tranzitivita: $\forall x,y\in X:x\leq y\Rightarrow L_x\subseteq L_y$
        \label{pozn_minprvusp_reftra}
      \end{remark}
      $\Rightarrow\exists y\in L_a:y\neq a$ $\Rightarrow L_y\subset L_a$ protože $y\leq a\Rightarrow L_y\subseteq L_a$ a $a\neq y\Rightarrow {a\notin L_y}$. $\Rightarrow|L_y|<|L_a|$ což nenastane z volby $a$.
    \item $|L_a|=1$ pak $L_a=\left\{ a \right\}$ čili $a$ je minimální.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{theorem}
  Pro každou konečnou částečně uspořádanou množinu $\left( X,R \right)$ existuje lineární uspořádání $S$ na $X$ takové, že $R\subseteq S$.
  \label{rozsireni_usp_na_linearni}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Indukcí podle $|X|$\\
  \textit{začátek:} $|X|=1:R=\left\{ \left( x,x \right) \right\}=S$ platí\\
  \textit{indukční krok:} $|X|>1$, z věty \ref{min_prvek_usporadani}: existuje minimální prvek $x_0\in X$
  \begin{equation*}
    X^\prime=X\setminus\left\{ x_0 \right\},R^\prime=R\restriction X^\prime=\left\{ (x,y)\in R:x,y\in X^\prime \right\}
  \end{equation*}
  \textit{Zde $\restriction$ značí zúžení relace.}\\
  $R^\prime$ je stále částečné uspořádání.\\
  Vidíme, že $|X^\prime|<|X|$, takže dle indukčního předpokladu existuje lineární uspořádání $S^\prime$ na $X^\prime$ takové, že $R^\prime\subseteq S^\prime$.\\
  definujeme $S$ předpisem:
  \begin{align*}
    &x_0Sy \text{ pro } \forall y\in X\\
    &xSy \text{ kdykoliv } xS^\prime y
  \end{align*}
  potom $S$ je lineární uspořádání na $X$ takové, že $R\subseteq S$.
\end{proof}
\begin{definition}
  Pro $(X,R),\left( X^\prime,R^\prime \right)$ částečně uspořádané množiny je funkce $f:X\to X^\prime$ \textbf{vnořením}, pokud:
  \begin{enumerate}
    \item $f$ je prosté
    \item $\forall x,y\in X:xRy\Leftrightarrow f(x)R^\prime f(y)$.
  \end{enumerate}
  \label{def_vnoreni}
\end{definition}
\begin{theorem}
  Pro každou částečně uspořádanou množinu $(X,\leq)$ existuje vnoření do $(2^X,\subseteq)$.
  \label{vnoreni_potencni}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Definujeme $f:X\to 2^X$ předpisem 
  \begin{equation*}
    f(x)=\left\{ y\in X:y\leq x \right\}
  \end{equation*}
  ověření, že $f$ je vnoření:
  \begin{enumerate}
    \item $f$ je prosté: mějme $x,y\in X:f(x)=f(y)$\\
      \textit{z reflexivity} $x\in f(x)=f(y)\Rightarrow x\in f(y)\Rightarrow x\leq y$ a podobně pro $y\in f(y)=\ldots\Rightarrow y\leq x$ z čehož dohromady \textit{pomocí antisymetrie} $x=y$ $\Rightarrow f$ je prosté.
    \item $x\leq y\Leftrightarrow f(x)\subseteq f(y)$
      \begin{enumerate}
        \item pravá implikace: nechť $x\leq y$\\
          mějme libovolné $z\in f(x)\Rightarrow z\leq x\leq y \text{\textit{ tranzitivita }} \Rightarrow z\leq y\Rightarrow z\in f(y)\Rightarrow f(x)\subseteq f(y)$.
        \item levá implikace: nechť $f(x)\subseteq f(y)$
          \begin{equation*}
            x\in f(x)\subseteq f(y)\Rightarrow x\in f(y)\Rightarrow x\leq y
          \end{equation*}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
  Mějme $P=(X,\leq)$ částečně uspořádanou množinu
  \begin{itemize}
    \item $A\subseteq X$ je nezávislá v $P$ (je \textbf{antiřetězcem}), pokud:
      \begin{equation*}
        \forall x,y\in A:x\neq y\Rightarrow \text{ neplatí } x\leq y
      \end{equation*}
      pak označíme
      \begin{equation*}
        \alpha(P)=\max \left\{ |A|:A\text{ je antiřetězec v } P \right\}
      \end{equation*}
    \item $R\subseteq X$ je \textbf{řetězcem} v $P$, pokud:
      \begin{equation*}
        \forall x,y\in R:x\leq y\lor y\leq x
      \end{equation*}
      pak označíme
      \begin{equation*}
        \omega(P)=\max\left\{ |R|:R\text{ je řetězcem v } P \right\}
      \end{equation*}
  \end{itemize}
  \label{def_retezec_v_usp}
\end{definition}
\begin{theorem}[věta o dlouhém a širokém]
  Pro každou konečnou částečně uspořádanou množinu $P=(X,\leq)$ platí 
  \begin{equation*}
    |X|\leq\alpha(P)\cdot\omega(P)
  \end{equation*}
  \label{o_dlouhem_a_sirokem}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Induktivně definujeme množiny $X_1,\ldots,X_t$
  \begin{equation*}
    X_1=\left\{ \text{minimální body v } P \right\}
  \end{equation*}
  Pokud máme $X_1,\ldots,X_l$, definujeme $X_l^\prime=X\setminus\bigcup_{i=1}^lX_i$\\
  \indent je-li $X_l^\prime=\emptyset$, pak $t=l$, končíme\\
  \indent je-li $X_l^\prime\neq\emptyset$, pak definujeme 
  \begin{list}{}{}
    \item $\leq^\prime=\leq\restriction X_l^\prime$ 
    \item  $X_{l+1}=\left\{ \text{ minimální prvky }(X_l^\prime,\leq^\prime) \right\}$
  \end{list}
  $X_1,\ldots,X_t$ splňují:
  \begin{enumerate}
    \item tvoří rozklad $X$ $\Rightarrow X=\bigcup_{i=1}^t X_i\land X_1,\ldots,X_t$ a jsou disjunktní
    \item $\forall X_i:|X_i|\leq \alpha(P)$
    \item $t\leq \omega(P)$
  \end{enumerate}
  ověříme: pro $i\in \left\{ t,t-1,\ldots,1 \right\}$ si určíme $x_i\in X_i$ takové, že $\left\{ x_1,\ldots,x_t \right\}$ tvoří řetězec. $x_t\in X_t$ zvolíme libovolně, pak máme-li $x_t\in X_t,\ldots,x_{k+1}\in X_{k+1}$ tvořící řetězec a $x_{k+1}\notin X_k\Rightarrow\exists x_k\in X_k:x_k<x_{k+1}$. Jelikož $\left\{ x_1,\ldots,x_t \right\}$ je řetězec, platí $t\leq \omega(P)$.\\
  Zbytek plyne z předchozích třech tvrzení:
  \begin{equation*}
    |X|=|X_1|+\ldots+|X_t|\leq t\cdot\max\left\{ |X_i| \right\}\leq\omega(P)\cdot\alpha(P)
  \end{equation*}
\end{proof}
\begin{theorem}[Erdösovo-Szekeresovo lemma]
  Pro každé $n\in \mathbb{N}$ a každou poslopnost alespoň $(n-1)^2+1$ čísel existuje monotóní podposloupnost délky $n$.
  \label{erdos_szekeres}
\end{theorem}
\begin{proof}
  $\left( x_1,\ldots,x_{(n-1)^2+1} \right)$ definujeme částečně uspořádanou množinu 
  \begin{equation*}
    \left( X=\left\{ 1,\ldots,\left( n-1 \right) ^2+1 \right\},\preceq \right)
  \end{equation*}
  kde $i\preceq j\Leftrightarrow \left( i\leq j\land x_i\leq x_j \right)$, čili je částečné uspořádání. Dle věty \ref{o_dlouhem_a_sirokem} platí: $\alpha(P)\cdot\omega(P)\geq|X|=(n-1)^2+1\Rightarrow\alpha(P)\geq n\lor \omega(P)\geq n$, kde $\alpha(P)\geq n$ garantuje nerostoucí posloupnost délky $n$ a $\omega(P)\geq n$ neklesající posloupnost délky $n$.
\end{proof}
\noindent\hrulefill
\begin{center}
  \textsc{Löbel:}
\end{center}
\begin{theorem}
  Mějme $|M|=m$ a $|N|=n$. Potom počet všech zobrazení $M\to N$ je $n^m$.
  \label{pocet_zobrazeni}
\end{theorem}
\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{proof}
      Každý prvek z $M$ se zobrazí na jeden prvek z $N$ nezávisle na ostatních, každý má tedy $n$ možností. Potom je počet $n^m$.
    \end{proof}
  \item
    \begin{proof}
      indukcí dle $m$.
      \begin{itemize}
        \item začátek: pro $m=0, M=\emptyset$ máme $f\subseteq\emptyset\times N=\emptyset$, čili samo $f=\emptyset$. Toto je opravdu zobrazení, neobsahuje žádný prvek, který by porušil podmínku z definice zobrazení, a je právě jedno.
        \item krok: úvaha z prvního důkazu, každý následující prvek má $n$ možností na co se zobrazit, čili \[n^m\cdot n=n^{m+1}\]
      \end{itemize}
    \end{proof}
\end{enumerate}
\begin{theorem}
  $|\mathcal{P}(X)|=2^{|X|}$, kde $X$ je konečná množina.
  \label{velikost_potencni}
\end{theorem}
\begin{remark}
  Toto vede na značení $\mathcal{P}(X)=2^X$, pak $|2^X|=2^{|X|}$.
  \label{znaceni_potencni}
\end{remark}
\begin{proof}
  Zavedeme charakteristickou funkci pro $A\subseteq X:$ $f_A:X\to\left\{ 0,1 \right\}$, $\displaystyle f_A(x)=\left\{\begin{array}{l}0\quad x\notin A\\ 1\quad x\in A\end{array}\right.$\\
  \begin{example}
    pro $X=\left\{ a,b,c,d \right\}$ a $A=\left\{ c \right\}$ máme $f_A(a)=0,f_A(b)=0,f_A(c)=1,f_A(d)=0$\\
  \end{example}
  \begin{observation}
    Zobrazení $F:\mathcal{P}(X)\to\left\{ f|f:X\to\left\{ 0,1 \right\}\text{ zobrazení } \right\}$ je bijekce.
  \end{observation}
  \begin{subproof}
    \leavevmode
    \begin{itemize}
      \item $F$ je zobrazení, protože podmnožina jednoznačně určí charakteristickou funkci.
      \item $F$ je prosté. Protože $F\left( A_1 \right)=F(A_2)\Rightarrow f_{A_1}=f_{A_2}\Rightarrow A_1=A_2$.
      \item $F$ je na, protože každá možná $f_B$ jednoznačně určí nějaké $B\subseteq X$ a naopak.
    \end{itemize}
  \end{subproof}
  Toto pozorování obsahuje větu $|2^X|=2^{|X|}$, protože existuje bijekce $F$, z čehož:
  \begin{equation*}
    |\mathcal{P}(X)|=|\left\{ f|f:X\to\left\{ 0,1 \right\}\text{ zobrazení } \right\}|=2^{|X|}
  \end{equation*}
  podle předchozí věty \ref{pocet_zobrazeni}
\end{proof}
\begin{proof}
  Jinak, matematickou indukcí:
  \begin{itemize}
    \item pro $X=\emptyset$ máme $|\mathcal{P}(X)|=1=2^0=2^{|\emptyset|}$. Platí.
    \item Nechť $|X|=n+1$. Pak pro libovolný prvek $z\in X$ máme \[\mathcal{P}(X)=\left\{ Y\subseteq X;z\notin Y \right\}\dot{\cup}\left\{ Y\subseteq X;z\in Y \right\}\] Tyto množiny označme v pořadí $A,B$ a ukážeme, že jsou disjunktní a mají stejnou mohutnost $2^n$.
      \begin{itemize}
        \item Pokud nejsou $A$ a $B$ disjunktní, pak musí existovat $Y\in A\cup B$, kde $Y\in A\Rightarrow z\notin Y$, ale $z\notin Y\Rightarrow Y\notin B$, spor.
        \item Najděme bijekci mezi $A,B$, tak že $A\to B:Y\mapsto Y\cup\left\{ z \right\}$ a $B\to A:Y\mapsto Y\setminus\left\{ z \right\}$. Obě jsou prosté, máme bijekci. $A$ je zároveň potenční množinou $X\setminus \left\{ z \right\}$, čili $|A|=2^{(n+1-1)}=2^n$ a protože $B\approx A$, tak i $|B|=2^n$.
      \end{itemize}
      Potom $|\mathcal{P}(X)|=|A|+|B|=2^n+2^n=2^{n+1}$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{theorem}
  Mějme $|M|=m,|N|=n,n\geq m$, pak počet prostých zobrazení $M\to N$ je $\frac{n!}{(n-m)!}$.
  \label{pocet_prostych}
\end{theorem}
\begin{proof}
  První prvek se může zobrazit $n$ způsoby, další $(n-1)$ a každý o jeden méně než předchozí. Celkem tedy $n(n-1)(n-2)\ldots(n-m+1)=\frac{n!}{(n-m)!}$.
\end{proof}
Z toho také vidíme, že počet bijekcí je $n!$, protože musí $n=m$.
\begin{definition}
  Bijekce na konečné množině se také nazývá \textbf{permutace}.
  \label{def_permutace_bij}
\end{definition}
Jak zobrazovat permutace
\begin{enumerate}
  \item tabulka \[\left( 
        \begin{array}[]{c c c c}
          a & b&c&d\\
          a&c&b&d
        \end{array}
    \right)\]
  \item bodovým grafem mezi množinami jako funkce, ale obsahuje zbytečné informace, protože je na jedné množině
  \item graf s orientovanými hranami, pro každý bod vede jedna dovnitř a jedna ven. Jde o množiny disjunktních orientovaných cyklů = cykly permutací.
  \item pořadím prvků \[\left( a c b d \right)\] z toho plyne možný pohled na permutace jako lineární uspořádání. Nejsou přímo uspořádání, ale lze je navzájem snadno odvodit. Pro toto je nutno zavést nějaké přirozené pořadí prvků, zde abecední pořadí písmen.
\end{enumerate}
\begin{definition}
  \textbf{Kombinační čísla}, neboli binomické koeficienty
  \begin{equation*}
    \binom{n}{k}=\frac{n(n-1)(n-2)\ldots(n-k+1)}{k!}=\frac{n!}{k!(n-k)!}, \text{ pro } n\geq k,n!=n(n-1)\ldots\cdot 2\cdot 1,0!=1
  \end{equation*}
  \label{def_binomial}
\end{definition}
\begin{theorem}
  Pro $|X|=n,k\leq n$ platí $|\left\{ Y\subseteq X;|Y|=k \right\}|=\binom{n}{k}$
  \label{def_velikost_ktice}
\end{theorem}
odtud značení \[\binom{X}{k}:=\left\{ Y\subseteq X;|Y|=k \right\}\] čili $|\binom{X}{k}|=\binom{|X|}{k}$
\begin{proof}
  Počet uspořádaných k-tic bez opakování prvků $X$ je roven $k!\cdot|\left\{ Y\subseteq X,|Y|=k \right\}|$, což je počet neuspořádaných k-tic vynásobený počtem způsobů jejich uspořádání. První se ale zároveň rovná počtu prostých zobrazení $\left\{ 1,2,\ldots,k \right\}\to X$, což je $\frac{|X|!}{(|X|-k)!}$, čili hledané $|\left\{ Y\subseteq X,|Y|=k \right\}|=\frac{|X|!}{(|X|-k)!k!}$. 
\end{proof}
\begin{observation}
  Počet nezáporných celých řešení rovnice \[x_1+x_2+\ldots+x_r=m\] vyjádříme obrázkem $r-1$ čar mezi $m$ tečkami, což pomocí binomických koeficientů má $\binom{m+r-1}{m}$ možností. \textit{(problém míčů a košů)}
\end{observation}
Platí $\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}$, $\binom{n}{k}=\binom{n-1}{k-1}+\binom{n-1}{k}$ - rovnost z Pascalova trojúhelníku.
\begin{theorem}[binomická věta]
  $\displaystyle\left( x+1 \right)^n=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}x^i$.
  \label{binomicka_veta}
\end{theorem}
důsledky: 
\begin{enumerate}
  \item $|2^X|=2^{|X|}$ pro $x=1$
  \item počet podmnožin sudé velikosti je roven počtu podmnožin liché velikosti. (pro $x=-1$, liché s $-$, sudé s +)
\end{enumerate}
\begin{proof}
  Použijeme roznásobení $\displaystyle \prod_{i=1}^n(x_i+y_i)=\sum_{A\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}\left( \prod_{i\in A}x_i \right)\left( \prod_{i\notin A}y_i \right)$. Chceme ukázat $(1+x)^n=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}x^i=\sum_{A\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}x^{|A|}$. Jestliže máme $\forall i:x_i=x,y_i=1$ pak $(x+1)^n=\sum_{A\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}\left( \prod_{i\in A}x \right)\allowbreak\left( \prod_{i\notin A}1 \right)=\sum_{A\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}x^{|A|}1$, kde podle \ref{def_velikost_ktice} známe počet $A$ podmnožin fixní velikosti, čili $\sum_{A\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}x^{|A|}\allowbreak=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}x^i$, což jsme chtěli ukázat.
\end{proof}
\paragraph{Princip inkluze a exkluze} Mějme například dvě množiny $A_1,A_2$, pak $|A_1\cup A_2|=|A_1|+|A_2|-|A_1\cap A_2|$, podobně pro tři množiny $|A_1\cup A_2\cup A_3|=|A_1|+|A_2|+|A_3|-|A_1\cap A_2|-|A_2\cap A_3|-|A_1\cap A_3|+|A_1\cap A_2\cap A_3|$. Z toho můžeme vyvodit hypotézu, že průniky sudého počtu množin přičítáme s $-$, zatímco lichého s $+$.
\begin{theorem}[princip inkluze a exkluze]
$\displaystyle \left|\bigcup_{i=1}^nA_i\right|=\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I}A_i\right|$
  \label{pie}
\end{theorem}
\begin{enumerate}
  \item \begin{proof}
      Indukcí, přičemž v úvaze již máme dokázáno pro $n=2,n=3$, stačí už jen krok: 
      \begin{equation*}
        \begin{gathered}
      \left|\bigcup_{i=1}^nA_i\right|=\left|\left( \bigcup_{i=1}^{n-1}A_i \right)\cup A_n\right|=\left|\bigcup_{i=1}^{n-1}A_i\right|+|A_n|-\left|\left( \bigcup_{i=1}^{n-1}A_i \right)\cap A_n\right|=\\ 
      \left|\bigcup_{i=1}^{n-1}A_i\right|+|A_n|-\left|\bigcup_{i=1}^{n-1}A_i\cap A_n\right|=\\
      \sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n-1 \right\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I}A_i\right|+|A_n|-\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n-1 \right\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I}A_i\cap A_n\right|=\\
      \sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n-1 \right\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I}A_i\right|+|A_n|-|A_n|-\sum_{I\subseteq\{1,\ldots,n-1\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I\cup\{n\}}A_i\right|=\\
      \sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I}A_i\right|
      \end{gathered}
    \end{equation*}
    \end{proof}
  \item \begin{proof}
      Pomocí binomické věty: $\left|\bigcup_{i=1}^nA_i\right|=\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}(-1)^{|I|-1}\cdot\left|\bigcap_{i\in I}A_i\right|$ Pro každý prvek $x$ z rozkladu sjednocení platí, že do levé strany přispívá $+1$, chceme tedy zjistit kolikrát přispívá do pravé strany. Bez újmy na obecnosti můžeme předpokládat, že $x\in\bigcap_{i\leq j}A_i,x\notin\bigcup_{i>j}A_i$.
      \begin{observation}
        Do pravé strany $x$ přispívá přesně 
        \begin{equation*}
          j-\binom{j}{2}+\binom{j}{3}-\ldots+(-1)^{j-1}\binom{j}{j}=\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\{1,\ldots,j\}}(-1)^{|I|-1}\cdot 1
        \end{equation*}
        protože uvažujeme podmnožiny $\left\{ 1,\ldots,j \right\}$, do vyšších $x$ nepatří.
      \end{observation}
      Víme, že $0=(1-1)^j=1-\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,j \right\}}(-1)^{|I|-1}1$, čili $\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\left\{ 1,\ldots,j \right\}}(-1)^{|I|-1}1=1$
    \end{proof}
  \item \begin{proof}
      Budeme vycházet ze vzorce $(1+x_1)(1+x_2)\ldots(1+x_n)=\sum_{I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}\prod_{i\in I}x_i$. Mějme $f_i$ charakteristickou funkci $A_i$, $f_i:A\to\left\{ 0,1 \right\},f_i(a)=\left\{\begin{array}[]{l l}
        0&a\notin A_i\\
        1&a\in A_i
    \end{array}\right.$. Pak z úvodního vzorečku volbou $x_i=-f_i(a)$ dostáváme:
    \begin{itemize}
      \item $\forall a\in A:\prod_{i=1}^n(1-f_i(a))=0$, jelikož existuje $i:a\in A_i$, tedy $1-f_i(a)=0$.
      \item Vytknutím $-1$ na pravé straně $\sum_{I\subseteq\left\{ 1,\ldots,n \right\}}(-1)^{|I|}\prod_{i\in I}f_i(a)=0$ pro každé $a\in A$.
    \end{itemize}
    Potom přes všechna $a$: \[0=\sum_{a\in A}\sum_{I\subseteq\{1,\ldots,n\}}(-1)^{|I|}\prod_{i\in I}f_i(a)=\sum_{I\subseteq\{1,\ldots,n\}}(-1)^{|I|}\left( \sum_{a\in A}\prod_{i\in I}f_i(a) \right),\] pak jelikož $\prod_{i\in I}f_i(a)$ je charakteristická funkce množiny $\bigcap_{i\in I}A_i$, je vnitřní suma rovna $\left| \bigcap_{i\in I}A_i \right|$. Pro $I=\emptyset$ přispívá jedničku\footnote{prázdný součin} pro každé $a\in A$, tedy celkem $|A|$. Tudíž \[|A|=\sum_{\emptyset\neq I\subseteq\{1,\ldots,n\}}(-1)^{|I|-1}\left|\bigcap_{i\in I}A_i \right|\]
    \end{proof}
\end{enumerate}
aplikace:
\begin{enumerate}
  \item problém šatnářky: Kolik je permutací bez pevného bodu? \[s_n=|\left\{ \pi \text{ permutace z } n \:|\; \forall i\leq n : \pi(i)\neq i\right\}|\] Pomocí principu inkluze a exkluze: Spočítáme doplněk $A_i=\left\{ \pi|\pi(i)=i \right\}_{i=1,\ldots, n}$, potom $s_n=n!-\left|\bigcup_{i=1}^n A_i\right|$. Budiž $I\subseteq \left\{ 1,\ldots,n \right\}, |I|=k$, kolik je $\left|\bigcap_{i=1}^nA_i\right|$? O $k$ prvcích víme jak se zobrazí, zbytek je libovolný, čili má $\left( n-k \right)!$ možností, tudíž:
    \begin{equation*}
      \begin{gathered}
        \left| \bigcup_{i=1}^nA_i \right|=\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\binom{n}{k}\left( n-k \right)!\\
        s_n=\sum_{k=0}^n (-1)^k\frac{n!}{k!}=n!\underbrace{\left( 1-\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}-\ldots +(-1)^n\frac{1}{n!} \right)}_{*_n}
      \end{gathered}
    \end{equation*}
    Kde $\lim_{n}*_n=\frac{1}{e}$, pak limita pravděpodobnosti $\frac{s_n}{n!}\to \frac{1}{e}$.
  \item počet zobrazení na\\
    Mějme $|X|=n,|Y|=m$ a chceme $|\left\{ f:X\twoheadrightarrow Y| f \text{ surjekce } \right\}|=z(n,m)$, definujme pro $y\in Y: A_y:=\left\{ f:X\to Y\setminus\{ y\} \right\}$, potom $z(n,m)=m^n-\left|\bigcup_{y\in Y}  A_y\right|$. Mějme $I\subseteq Y,|I|=k$, pak $\left|\bigcap_{i\in I}A_i \right|=(m-k)^n$ je počet funkcí $X\to (Y\setminus I)$. Pak $z(n,m)=\sum_{k=0}^m(-1)^k\binom{m}{k}(m-k)^n$ kde $\emptyset$ odpovídá $m^n$.
  \item Eulerova funkce $\varphi(n)=|\left\{ m\in\left\{ 1,\ldots,n \right\};\gcd(n,m)=1 \right\}|$\\
    Uvažujme $n=p_1^{m_1}\cdot\ldots \cdot p_r^{m_r}$, pak pro $i\leq r$ mějme $A_i=\left\{ m\in\left\{ 1,\ldots,n \right\};p_i|m \right\}$. Potom $\varphi(n)=n-\left| \bigcup_{i=1}^n A_i \right|$. Cvičně zkusme $|A_1\cap A_2|$, to obsahuje všechny násobky $p_1p_2$, čili $|A_1\cap A_2|=\frac{n}{p_1p_2}$, pak $\varphi(n)=n-\frac{n}{p_1}-\frac{n}{p_2}+\frac{n}{p_1p_2}=n\left( 1-\frac{1}{p_1}-\frac{1}{p_2}+\frac{1}{p_1p_2} \right)=n\left( 1-\frac{1}{p_1} \right)\left( 1-\frac{1}{p_2} \right)$. Potom i obecně platí:
    \begin{theorem}
      $\varphi(n)=n\left( 1-\frac{1}{p_1} \right)\left( 1-\frac{1}{p_2}\right) \cdot\ldots\cdot \left( 1-\frac{1}{p_r} \right)$.
      \label{eulerova_fce_prvocisla}
    \end{theorem}
\end{enumerate}

\noindent\hrulefill
\begin{center}
  \textsc{Ida Kantorová}
\end{center}
\section{Grafy}
\begin{definition}
  \textbf{Graf} je dvojice $(V,E)$, kde $V$ je množina vrcholů a $E\subseteq \binom{V}{2}$ je množina hran.
  \label{def_graf}
\end{definition}
Uvažujeme obvykle konečnou množinu vrcholů, počet vrcholů se běžně značí $n$ a počet hran $m$.
\begin{definition}
  \textbf{Isomorfismus} mezi $G=(V,E)$ a $G^\prime=(V^\prime,E^\prime)$ je bijekce $f:V\to V^\prime$ taková, že $\left\{ v_1,v_2 \right\}\in E$ právě tehdy, když $\left\{ f(v_1),f(v_2) \right\}\in E^\prime$.
  \label{def_isomorfismus_grafu}
\end{definition}
\begin{definition}
  Říkáme, že graf $G$ je \textbf{bipartitní}, jestliže $V=V_1\cup V_2,V_1\cap V_2=\emptyset$ je rozklad množiny vrholů na dvě části a všechny hrany vedou pouze mezi prvky $V_1$ a $V_2$.
  \label{def_bipartitni_graf}
\end{definition}
\begin{definition}
  Definujeme některé speiální typy grafů:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Úplný graf} $K_n$ na $n$ vrcholech je dán $V=\left\{ 1,2,\ldots,n \right\}$ a $E=\binom{V}{2}$.
    \item \textbf{Cesta} $P_n,n\geq 0$ kde $n$ značí počet hran (někdy se definuje podle počtu vcholů) je dán $V=\left\{ 0,1,\ldots,n \right\}$ a $E=\left\{ \left\{ i,i+1 \right\};0\leq i\leq n-1 \right\}$.
    \item \textbf{Kružnice} $C_n$ je dána $V=\left\{ 1,2,\ldots,n \right\}$ a $E=\left\{ \left\{ i,i+1 \right\};1\leq i\leq n-1 \right\}\cup\left\{ \left\{ 1,n \right\} \right\}$.
    \item \textbf{Úplný bipartitní graf} je $K_{n,m}$, kde $V_1=\left\{ u_1,u_2,\ldots,u_n \right\},V_2=\left\{ v_1,v_2,\ldots,v_m \right\},V=V_1\dot{\cup}V_2$ a $E=\left\{ \left\{ u_i,v_i \right\};1\leq i\leq n,1\leq j\leq m \right\}$.
  \end{itemize}
  \label{def_specialni_grafy}
\end{definition}
\begin{definition}
  $H$ je \textbf{podgraf} $G$, jestliže $\V\left( H \right)\subseteq \V(G)$ a $\E(H)\subseteq \E(G)$. $H$ je \textbf{indukovaný podgraf} $G$, pokud $H$ je podgraf $G$ a $\E\left( H \right)=\E(G)\cap \binom{\V(H)}{2}$.
  \label{def_podgraf}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Cesta} z $v_0$ do $v_k$ v grafu $G$ je posloupnost $(v_0,e_1,v_1,e_2,\ldots,e_k,v_k)$ taková, že $v_0,\ldots,v_k$ jsou navzájem různé vrcholy a $e_i=\left\{ v_{i-1},v_i \right\}$ pro $1\leq i \leq k$. Obdobně se definuje \textbf{kružnice} v grafu.
  \label{def_cesta_v_grafu}
\end{definition}
Cesta (kružnice) v grafu je podgraf isomorfní s nějakou cestou (kružnicí).
\begin{definition}
  Graf $G$ je \textbf{souvislý}, pokud pro každé $u,v\in V$ existuje cesta v $G$ z $u$ do $v$.
  \label{def_souvisly_graf}
\end{definition}
\begin{definition}
  Relaci $\sim$ na $V$ definujeme tak, že pro $u,v\in V$ je $u\sim v$ právě když v $G$ existuje cesta z $u$ do $v$.
  \label{def_relace_cesty_na_grafu}
\end{definition}
\begin{observation}
  Relace $\sim$ je ekvivalence.
\end{observation}
Třídy ekvivalence $\sim$ se nazývají \textbf{komponenty souvislosti}.
\begin{definition}
  Pokud $G$ je souvislý graf, tak funkce \[d_G(u,v)=\text{ délka nejkratší cesty}\] se nazývá \textbf{vzdálenost} v grafu $G$.
  \label{def_vzdalenost_v_grafu}
\end{definition}
Jde o příklad metriky, pro metriku $d:X^2\to\R$ musí platit $d(x,y)\geq 0,d(x,y)=0\Leftrightarrow x=y,d(x,y)=d(y,x),\forall x,y,z: d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)$.
\begin{definition}
  Pokud $V=\left\{ 1,2,\ldots,n \right\}$ definujeme \textbf{matici sousednosti} jako čtvercovou matici $A=(a_{ij})$ řádu $n$ tak, že $a_{ij}=\left\{ \begin{array}[]{l c}
      0 & \left\{ v_i,v_j \right\}\notin E\\
      1 & \left\{ v_i,v_j \right\}\in E
\end{array}\right.$\\
\textbf{Matice incidence} má řádky odpovídající hranám a sloupce odpovídající vrcholům. Pro každou hranu máme jedničku na dvou místech, u odpovídajích konců hrany.
  \label{def_matice_zapisu_grafu}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Stupeň $\deg_G(u)$ vrcholu} $u$ je počet hran incidentních (které z něj vedou) s $u$. $e$ je \textbf{incidentní} s $u$, pokud $u$ je konec hrany $e$.
  \label{def_stupen_vrcholu}
\end{definition}
\begin{observation}
  \begin{equation*}
    \sum_{u\in \V(G)}\deg_Gu=2|\E(G)|
  \end{equation*}
\end{observation}
Platí, jelikož každou hranu připočteme na obou koncích.
\begin{observation}
  Počet vrcholů lichého stupně je sudý.
\end{observation}
Plyne z předchozího.
\begin{definition}
  \textbf{Uzavřený eulerovský tah} je posloupnost $(v_0,e_1,v_1,\ldots,e_m,v_n)$ kde $v_0=v_n$ a $e_1,\ldots,e_m$ jsou navzájem různé hrany, přičemž $E=\left\{ e_1,\ldots,e_m \right\}$ a $e_i=\left\{ v_i,v_{i+1} \right\}$, také platí, že prochází všemi vrcholy alespoň jednou.
  \label{def_eulerovsky_tah}
\end{definition}
\begin{definition}
  Graf je eulerovský, jestliže v něm existuje uzavřený eulerovský tah.
    \label{def_eulerovsky_graf}
\end{definition}
\begin{theorem}
  Graf je eulerovský právě když je souvislý a stupně všech vrcholů jsou sudé.
  \label{podm_eulerovskeho_grafu}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item[$\Rightarrow$] Nechť $G$ je eulerovský graf. Pak $G$ je zřejmě souvislý. Pro každý vrchol $v$ musí pro každou hranu, která vede do $v$, další vycházet z $v$. Všechny tyto hrany jsou z definice různé, přidávají se po dvou, je jich tedy celkem sudý počet.
    \item[$\Leftarrow$] $G$ je souvislý a má všechny stupně sudé. Nechť $T=(v_0,e_1,v_1,\ldots,e_m,v_m)$ je tah (ne nutně uzavřený) maximální možné délky (neopakují se hrany, ale vrcholy mohou). Potom chceme
      \begin{itemize}
        \item $v_0=v_m$, pokud neplatí tak koncový vrchol v $T$ má lichý stupeň, ale v $G$ sudý, tedy $T$ lze prodloužit, spor.
        \item Pokud $\V(T)\neq \V(G)$, pak díky souvislosti $G$ existuje hrana $e=\left\{ v_k,v^\prime \right\}$, kde $v_k\in\V(T),v^\prime\notin\V(T)$. V tom případě tah $(v_k,e_{k+1},v_{k+1},\ldots,e_m,v_0,e_1,v_1,\ldots,e_k,v_k,e,v^\prime)$ je delší než $T$, spor,
        \item Pokud $\E(T)\neq \E(G)$ tak najdeme hranu $e\in\E(G)\setminus\E(T)$ a podobně jako výše rozpojením cyklu a přidáním $e$ nalezneme delší tah, spor.
      \end{itemize}
      Platí tedy $v_0=v_n$, $\V(T)=\V(G)$ a $\E(T)=\E(G)$, tedy jde o eulerovský tah.
  \end{itemize}
\end{proof}
\noindent\hrulefill
\begin{definition}
  $G=(V,E)$ graf, $(v_1,e_1,v_2,\ldots)$ je \textbf{sled}, jestliže $\forall i:e_i=\left\{ v_i,v_{i+1} \right\}$. Tah je sled, jestliže $\forall i\neq j:e_i\neq e_j$. Cesta je tah a $\forall i\neq j:v_i\neq v_j$. Tah je uzavřený když $v_1=v_n$. Eulerovský tah obsahuje všechny hrany a všechny vrcholy.
  \label{def_sled}
\end{definition}
\begin{lemma}
  $H=(W,F)$ je graf, kde všechny stupně jsou sudé. Potom $F$ je disjunktním sjednocením cyklů.
  \label{rozklad_na_cykly}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Stačí ukázat $F\neq\emptyset\Rightarrow H$ má cyklus. Pro $\emptyset$ platí, jinak cyklus vynecháme a zbyde nám graf, kde všechny stupně jsou sudé, neboť odebráním cyklu z každého jeho vrcholu ubydou právě dvě hrany. Pokud $F\neq \emptyset$, tak existuje nějaká hrana a jelikož jsou všechny stupně sudé, existuje další s ní incidentní a jelikož je $H$ konečný, musí se nějaká hrana vrátit zpět na již prošlý vrchol a tím část tahu uzavře v cyklus.
\end{proof}
Lze použít k důkazu věty \ref{podm_eulerovskeho_grafu}:
\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item[$\Rightarrow$] Jasné. V grafu existuje uzavřený eulerovský tah, ten prochází všemi vrcholy, tedy mezi každými dvěma existuje tah a proto i cesta, tedy graf je souvislý. Pro každý výskyt některého vrcholu v uzavřeném tahu musela nějaká hrana do něj vstoupit a jiná ho opustit, hrany se neopakují, tedy stupeň každého vrcholu bude sudý.
    \item[$\Leftarrow$] Použijeme lemma výše a $G$ rozložíme na kružnice $c_1,\ldots,c_k$. Chceme ukázat, že disjunktní sjednocení cyklů má euleroský tah, indukcí podle počtu cyklů. Pro $k=1$ očividně platí, cyklus je sám uzavřený tah. Platí, že je-li graf eulerovský, lze eulerovský tah započít v libovolně zvoleném vrcholu, neboť počáteční a koncový vrchol se shodují, tak v nich tah můžeme spojit a rozdělit jinde. Pak pro dva disjunktní eulerovské grafy, které se protínají v nějakém vrcholu, lze v tomto započít eulerovský tah jednoho a pokračovat tahem druhého, výsledek bude opět uzavřený eulerovský graf jejich sjednocení. V indukčním kroku sjednocujeme eulerovský graf a s ním disjunktní cyklus, ten je eulerovský a má s ním průnik (jinak vybereme jiný cyklus, který s ním průnik má, neboť výsledek je dle předpokladu souvislý), tedy i sjednocení je eulerovské.
  \end{itemize}
\end{proof}
\emph{Problém Hamiltonovské kružnice} - kružnice obsahující všechny vrcholy. Jde o algoritmicky těžkou úlohu. Dále problém obchodního cestujícího - Hamiltonovská cesta.
\begin{definition}
  \textbf{Orientovaný graf} $D=(V,A)$, $A\subseteq V^2$ může obsahovat i smyčky a hrany oběma směry. Značíme $\deg^-(v)$ \textbf{výstupní stupeň}, $\deg^+(v)$ \textbf{vstupní stupeň}. Analogicky definujeme orientovaný tah, orientovaný eulerovský tah. $\sym(D)$ je běžný neorientovyný graf, který vznikne z $D$ zapomenutím orientace a vynecháním smyček a násobných hran.
  \label{def_orientovany_graf}
\end{definition}
\begin{theorem}
  $D$ má orientovaný eulerovský tah právě když $\sym(D)$ je souvislý a $\forall v\in V:\deg^+(v)=\deg^-(v)$.
  \label{orientovany_euerovsky_graf}
\end{theorem}
Dokáže se téměř stejně jako neorientovaná verze.\\
\begin{example}
  Buď dané $k\geq 1$. Nalezněte co nejdelší cyklické uspořádání $0,1$ tak aby žádné dvě $k$-tice po sobě jdoucích symbolů nebyly stejné.\\
  Označíme $u(k)$ počet $k$-tic, které naše maximální uspořádání obsahuje, tedy délku tohoto uspořádání. Ukážeme, že $u(k)=2^k$, kde máme, že $u\left( k \right)\leq 2^k$ kvůli počtu všech $k$-tic. De-Brujnův graf: $G=(V,A)$, $V$ je množina $\left\{ 0,1 \right\}^{k-1}$ a $A=\left\{ (u,v)|u=(u_1,\ldots,u_{k-1}),v=(u_2,\ldots,u_k) \right\}$ tedy každá hrana odpovídá $k$-tici, proto $|A|=2^k$. Je $\deg^+(v)=2$, jelikož před libovolnou posloupnost lze předřadit 0 či 1, stejně $\deg^-(v)=2$, $\sym(G)$ je souvislý, neboť z libovolného vrcholu lze dojít do posloupnosti samých nul (půjdeme po hranách, kdy vynecháme poslední číslo a předřadíme 0), tedy $G$ má eulerovský tah a cyklicky zapsané to je hledané uspořádání (z posloupnosti hran v eul. tahu zapíšeme do uspořádání vždy její první číslo, z volby grafu to znamená, že tím bude postupně zapsána vždy celá $k$-tice odpovídající dané hraně, neboť další čísla v posloupnosti udávající hranu postupně udávají začátek těch následujících. Žádná hrana se neopakuje, tedy i žádná $k$-tice se nebude opakovat.).\\
\end{example}
Matici incidence grafu $G=(V,E)$ značíme $I_G$, je typu $|V|\times |E|$ a má prvky $(1\Leftrightarrow e_j\ni v_k)_{jk}$. Pozorování, že součet všech stupňů je $2|E|$ lze ukázat jako součet prvků v matici incidence.\\
Matice sousednosti se značí $A_G$, je symetrická a $a_{uv}=1\Leftrightarrow\left\{ u,v \right\}\in E$.
\begin{theorem}
  Graf $G=\left( V,E \right)$ s vrcholy $u,v\in V$. Počet sledů délky $k\geq 1$ mezi $u$ a $v$ je roven $(A_G^k)_{uv}$.
  \label{pocet_sledu_z_mat_sous}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Indukcí dle $k$, pro $k=1$ platí očividně. $k\to k+1$, je $(A_G^{k+1})_{uv}=\sum_{x\in V}(A_G)_{ux}(A_G^k)_{xv}$, každý sled délky $k+1$ lze rozložit jednoznačně na hranu $\left\{ u,x \right\}$ a sled délky $k$. Ten je v matici $(A_G^k)_{xv}$ a přičteme jej v případě, že mezi $u,x$ je hrana, tedy součin dává počet všech vhodných sledů.
\end{proof}
\begin{definition}
  Mějme graf $G=(V,E),k\geq 1$. Funkci $f:V\to \left\{ 0,1,\ldots,k-1 \right\}$ nazveme \textbf{obarvení}, platí-li $\forall e=\left\{ u,v \right\}\in E:f(u)\neq f(v)$. \textbf{Barevnost grafu} $\chi(G)$ je nejmenší $k$ takové, že existuje $k$-obarvení $G$.
  \label{def_obarveni}
\end{definition}
\begin{examples}
  $\chi(K_n)=n$, $\chi(C_{2n})=2$, $\chi(C_{2n+1})=3$. Graf $G$ je bipartitní $\Leftrightarrow \chi(G)=2$.
\end{examples}
\begin{theorem}
  $\Delta$ je maximální stupeň $G$. Potom $\chi(G)\leq \Delta+1$.
  \label{max_stupen_a_barevnost}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Uvažujme libovolné uspořádání $V$. Barvíme tak, že každý vrchol dostane nejmenší možné $b\in\left\{ 0,\ldots,\Delta \right\}$. Máme-li podposloupnost vrcholů, kdy každý je spojen se všemi předchozími, budou mít všechny různou barvu, nejvyšší stupeň a tedy nejvyšší potřebný počet různých barev je $\Delta$ a jednu další pro nový vrchol samotný, nikdy tedy nemůže nastat situace, že dalšímu vrcholu již nelze přiřadit žádnou barvu.
\end{proof}
Označme $M(G,k)$ počet všech $k$-obarvení.
\begin{theorem}
  $M\left( G,k \right)=\sum_{F\subseteq E}(-1)^{|F|}k^{C(F)}$, kde $C(F)$ je počet komponent souvislosti $(V,F)$.
  \label{pocet_obarveni}
\end{theorem}
Z toho chromatický polynom $M(G,x)=\sum_{F\subseteq E}(-1)^{|F|}x^{C(F)}$
\begin{proof}
  Důkaz pomocí PIE. Je $M(G,k)=k^{|V|}-\left| \bigcup_{e\in E}A_e \right|$ jakožto počet všech potenciálních obarvení bez těch, které obsahují jednobarevnou hranu, tedy $A_e=\left\{ f:V\to\left\{ 0,\ldots,k-1 \right\}|e\text{ je monochromatická } \right\}$. Pak $M(G,k)=k^{|V|}-\left| \bigcup_{e\in E}A_e \right|=k^{|V|}-\sum_{\emptyset\neq F\subseteq E}(-1)^{|F|-1}\left| \bigcap_{e\in F}A_e \right|=\sum_{F\subseteq E}(-1)^{|F|}\left| \bigcap_{e\in F}A_e \right|=\sum_{F\subseteq E}(-1)^{|F|}k^{C(F)}$, přičemž graf $(V,F)$ pro průnik $\bigcap_{e\in F}A_e$ obsahuje pouze monochromatické hrany, ty tak v každé komponentě souvislosti musí mít stejnou barvu (zahrnuje i osamocené vrcholy - komponenty bez hran), tedy je vždy $k^{C(F)}$ voleb.
\end{proof}

\noindent\hrulefill
\begin{center}
  \textsc{Balko}
\end{center}
\begin{definition}
  Mějme graf $G=(V,E)$ a $v_1,v_2,\ldots,v_n$ pořadí vrcholů z $V$. \textbf{Skóre grafu} je posloupnost $(\deg_G(v_1),\ldots,\deg_G(v_n))$. Na pořadí obvykle nezáleží, většinou řadíme jako neklesající. O dvou skóre pak řekneme, že jsou stejná, liší-li se pouze v pořadí prvků.
  \label{def_skore}
\end{definition}
\begin{observation}
  Jsou-li grafy izomorfní, mají stejné skóre.
\end{observation}
Platí pouze jednostranná implikace, důkaz je očividný.\\
Ne každá posloupnost je skórem nějakého grafu, přinejmenším musí splňovat princip sudosti, aby počet všech vrcholů lichého stupně byl sudý. Existuje kompletní charakterizace (Erdös-Gallai). Ukážeme algoritmus na rozhodnutí, zda je daná posloupnost skóre (Havlův algoritmus - Václav Jaromír Havel 1955).
\begin{theorem}[věta o skóre]
  Nechť $D=(d_1,d_2,\ldots,d_n)$ je posloupnost nezáporných čísel, přičemž předpokládejme $d_1\leq d_2\leq\ldots\leq d_n$ a nechť $D^\prime=(d_1^\prime,\ldots,d_{n-1}^\prime )$ je taková posloupnost, že $d_i^\prime=\left\{ \begin{array}[]{l r}
      d_i&i<n-d_n\\
      d_i-1&i\geq n-d_n
    \end{array}\right.$ Pak $D$ je skórem právě tehdy, když $D^\prime$ je skórem.
  \label{veta_o_skore}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Pokud $d_n\geq n$, pak $D$ není skóre.
  \begin{itemize}
    \item[$\Leftarrow$] Nechť $D^\prime$ je skórem grafu $G\pr=(V\pr,E\pr)$ a nechť $v_1,v_2,\ldots,v_{n-1}$ jsou vrcholy $G\pr$. Přidáme $v_n$ napojený na všech $d_n$ předchozích vrcholů $v_{n-d_n},\ldots,v_{n-1}$, čímž vznikne graf $G$, jehož skóre je $D$.
    \item[$\Rightarrow$] Nechť $D$ je skóre grafu. Buď $\mathcal{G}$ množina všech grafů $G$ na vrcholech $v_1,\ldots,v_n$ takových, že $\forall i=1,\ldots,n:\deg_G(v_i)=d_i$. Z toho rovnou vidíme, že $\mathcal{G}$ je neprázdná. Ukážeme, že existuje $G_0\in\mathcal{G}$ takové, že $v_n$ v $G_0$ je napojený na $v_{n-d_n},\ldots,v_{n-1}$. Pokud $d_n=n-1$, pak $v_n$ je napojený na $v_1,\ldots,v_{n-1}$ a lze tak vzít libovolné $G_0\in\mathcal{G}$. Jinak nechť $d_n<n-1$, pro $G\in\mathcal{G}$ nechť $j(G)$ je největší index takový, že $\left\{ v_j,v_n \right\}\notin \E(G)$, z předpokladu takové $j$ vždy existuje. Vezmeme $G_0$ graf z $\mathcal{G}$ s nejmenším $j(G_0)$. Chceme $j=j(G_0)=n-d_n-1$. Sporem, nechť $j>n-d_n-1$, potom existuje $i<j$ takové, že $\left\{ v_i,v_n \right\}\in\E(G_0)$, tedy $v_n$ je napojený na $d_n$ vrcholů, z nichž nanejvýš $d_n-1$ je vpravo od $v_j$ (máme neklesající uspořádání z definice skóre). Z uspořádání také $\deg_{G_0}(v_i)\leq\deg_{G_0}(v_j)$. Tedy existuje $v_k$ takové, že $\left\{ v_i,v_k \right\}\notin\E(G_0)$ a $\left\{ v_j,v_k \right\}\in\E(G_0)$. Uvažujme graf $G$ vzniklý z $G_0$ odebráním hran $\left\{ v_j,v_k \right\}$ a $\left\{ v_i,v_n \right\}$ a přidáním $\left\{ v_j,v_n \right\}$ a $\left\{  v_i,v_k\right\}$. Skóre $G$ je právě $D$, neboť každému vrcholu u nějž došlo ke změně jsme jednu hranu odebrali a jednu přidali, a přitom $j(G)<j(G_0)$ z $i<j$, což je spor s volbou $G_0$. Tedy odebráním $v_n$ z $G_0$ dostaneme graf se skórem $D\pr$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\subsection{Stromy}
\begin{definition}
  \textbf{Strom} je souvislý graf, který nemá cyklus. \textbf{List} je v souvislém grafu vrchol stupně 1.
  \label{def_strom}
\end{definition}
\begin{lemma}
  Každý konečný strom s alespoň 2 vrcholy obahuje alespoň 2 listy.
  \label{l_ex_listu}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Nechť $G=(V,E)$ je strom, $|V|\geq 2$. Buď $P=(v_0,e_1,v_1,\ldots,e_t,v_t)$ nejdelší cesta v $G$. Ukážeme, že $v_0,v_t$ jsou listy. $|V|\geq 2$, tedy $v_0\neq v_t$. Stačí ukázat pro jeden konec, vezměme $v_0$. Sporem, nechť $\deg_G(v_0)>1$. Pak $\exists v\in V\setminus\left\{ v_0,v_1 \right\}:\left\{ v_0,v \right\}\in E$. Platí, že $v$ neleží na $P$, jinak by šlo o cyklus v $G$. Pak ale $P$ jde prodloužit právě o $v$, spor. Proto $\deg_G(v_0)=1$.
\end{proof}
\begin{lemma}
  Nechť $G$ je graf s listem $v\in V$. Pak $G$ je stromem právě tehdy, když $G-v$ je stromem.
  \label{l_strom_bez_listu}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item[$\Rightarrow$] Nechť $G$ je strom. Odebrání libovolného vrcholu cyklus nevytvoří, ten by musel být již v původním. Odebrání listu neporuší souvislost, neboť žádná cesta mezi dvěma vrcholy uvnitř neobsahuje $v$, všechny tyto vrcholy mají stupeň alespoň 2.
    \item[$\Leftarrow$] Nechť $G-v$ je stromem. Souvislost se nepokazí, přidáme-li list, z něj stačí uvážit cesty přes souseda. Cyklus nevytvoří, neboť v něm by měl stupeň alespoň 2.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{theorem}[charakterizace stromů]
  Nechť $G=(V,E) $ je graf, potom následující tvrzení jsou ekvivalentní:
  \begin{enumerate}
    \item $G$ je strom, \label{strom_1}
    \item $\forall x,y\in V\;\exists! $ cesta mezi $x$ a $y$, \label{strom_2}
    \item $G$ je souvislý a přestává být souvislý odebráním libovolné hrany, \label{strom_3}
    \item $G$ je bez cyklů, ale přidáním libovolné hrany cyklus vznikne, \label{strom_4}
    \item $G$ je souvislý a $|E|=|V|-1$. \label{strom_5}
  \end{enumerate}
  \label{alt_def_stromu}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Ukážeme, že $\ref{strom_1}\Leftrightarrow \ref{strom_2},\ref{strom_3},\ref{strom_4},\ref{strom_5}$.
  \begin{itemize}
    \item $\ref{strom_1}\Rightarrow \ref{strom_2},\ref{strom_3},\ref{strom_4},\ref{strom_5}$ indukcí podle $|V|$. Pro $|V|=1$ vše platí. Nechť $G$ je strom a $|V|\geq 2$, z lemmatu \ref{l_ex_listu} existuje list $v\in V$ a z lemmatu \ref{l_strom_bez_listu} je $G-v$ strom. Dle IP splňuje $G-v$ \ref{strom_2},\ref{strom_3},\ref{strom_4},\ref{strom_5}. Ověříme, že přidání $v$ podmínky zachovává:
      \begin{itemize}
        \item $\ref{strom_1}\Rightarrow\ref{strom_2}$ původní cesty stejné, z $v$ právě jedna, neboť ze souseda právě jedna.
        \item $\ref{strom_1}\Rightarrow\ref{strom_3}$ souvislost se zachová a odebráním nové hrany přestává být souvislý.
        \item $\ref{strom_1}\Rightarrow\ref{strom_4}$ pokud $\left\{ x,y \right\}\notin E$ pak existuje jiná cesta z $x$ do $y$. Přidáním této hrany cyklus vznikne.
        \item $\ref{strom_1}\Rightarrow\ref{strom_5}$ souvislost již ukázána, přidáním $v$ se k oběma stranám rovnosti přičte 1.
      \end{itemize}
    \item $\ref{strom_2}\Rightarrow\ref{strom_1}$ a $\ref{strom_3}\Rightarrow\ref{strom_1}$: Souvislost máme. Graf splňující \ref{strom_2} nemá cykly, protože dva vrcholy cyklu jsou spojené alespoň dvěma cestami. Graf splňující \ref{strom_3} nemá cykly, neboť odebráním hrany z cyklu zůstane souvislý.
    \item $\ref{strom_4}\Rightarrow\ref{strom_1}$ neexistenci cyklů máme, chceme aby graf z předpokladu byl souvislý. $x,y\in V$, buďto nastane $\left\{ x,y \right\}\in E$ nebo $\notin$. V druhém případě přidáním $\left\{ x,y \right\}$ vytvoříme cyklus, takže již existuje cesta z $x$ do $y$, tedy je graf souvislý.
    \item $\ref{strom_5}\Rightarrow\ref{strom_1}$ $G$ je souvislý, $|E|=|V|-1$. Chceme ještě ukázat, že nemá cykly, indukcí podle $|V|$:
      \begin{itemize}
        \item $|V|=1$ platí
        \item $|V|\geq 2$, z principu sudosti je $\sum_{v\in V}\deg_G (v)=2|E|=2|V|-2$, tedy existuje vrchol stupně $<2$ a ze souvislosti není $\deg_G(v)=0$, tedy musí být 1, a $v$ je list. Potom $G-v$ je souvislý a $|\E(G-v)|=|\V(G-v)|-1$, dle IP je $G-v$ strom, tedy dle lemmatu \ref{l_strom_bez_listu} je $G$ po přidání listu také strom.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}
\subsubsection{Problém minimální kostry}
\begin{definition}
  \textbf{Kostra} v grafu $G=(V,E)$ je strom $T=(V,E\pr)$ takový, že $E\pr\subseteq E$.
  \label{def_kostra}
\end{definition}
Tedy $T$ je podrafem $G$ takový, že obsahuje všechny vrcholy a je stromem. Platí, že graf má kostru právě tehdy, když je souvislý. Ohodnocením hran rozumíme funkci $w:E\to\R$, označme $w(E\pr)=\sum_{e\in E\pr}w(e)$. Problém minimální kostry zní: Nalezněte v souvislém grafu $G=(V,E)$ kostru $T=(V,E\pr)$ s minimální váhou $w(E\pr)$.
\begin{definition}[\textbf{Jarníkův algoritmus}]
  vstup: souvislý graf $G=(V,E)$ s $n$ vrcholy a funkce $w:E\to\R$\\
  výstup: kostra $T=(V,E\pr)$ v $G$
  \begin{itemize}
    \item $E_0=\emptyset,V_0=\left\{ v \right\}$ kde $v\in V$ je libovolný
    \item pro $i=1,\ldots,n-1$ zvol $e_i=\left\{ x_i,y_i \right\}$ takovou, že $x_i\in V_{i-1},y_i\in V\setminus V_{i-1}$ a váha $e_i$ je minimální mezi všemi $w(e)$ kde $e$ vede mezi $V_{i-1}$ a $V\setminus V_{i-1}$. Pak polož $E_i=E_{i-1}\cup\left\{ e_i \right\},V_i=V_{i-1}\cup\left\{ y_i \right\}$.
    \item výstup je graf $(V_{n-1},E_{n-1})$.
  \end{itemize}
  \label{jarnikuv_algoritmus}
\end{definition}
\begin{claim}[korektnost Jarníkova algoritmu]
  V každém ohodnoceném souvislém grafu $(G=(V,E),w)$ nalezne Jarníkův algoritmus kostru minimální váhy.
\end{claim}
\begin{proof}
  Algoritmus má fixní počet kroků, $n-1$, tedy vždy skončí. Nechť $T=(V\pr,E\pr)$ je graf na výstupu. 
  \begin{itemize}
    \item $T$ je kostra grafu $G$. $T$ je podgrafem, neboť vybíráme vrany a vrcholy z $G$. V každém kroku přidáváme $1$ vrchol a $1$ hranu, což plyne ze souvislosti $G$. Dále $T$ je souvislý, neboť vzniká přidáváním listů a to zachovává souvislost. Z toho dohromady s $|V\pr|=|E\pr|+1$ plyne, že $T$ je strom a jelikož $V=V\pr$ pak $T$ je kostra.
    \item $T$ má minimální váhu. Je $E\pr=\left\{ e_1,\ldots,e_{n-1} \right\}$ kde $e_i$ přidáváme v $i$-tém kroku. Sporem, nechť existuje kostra $T\pr$ minimální váhy taková, že $w(\E(T\pr))<w(E\pr)$. Pak buď $k(T\pr)$ index $k$ takový, že $e_1,\ldots,e_k\in\E(T\pr)$, ale $e_{k+1}\notin \E(T\pr)$. Nechť $\check{T}=(V,\check{E})$ je kostra minimální váhy s maximální hodnotou $k(\check{T})=k$, která z předpokladu zjevně existuje. Pak $e_{k+1}=\left\{ x,y \right\}\notin \check{E}, e_{k+1}\in E\pr,x\in V_k,y\in V\setminus V_k$. V grafu $\check{T}+e_{k+1}$ existuje cyklus $C$ obsahující $e_{k+1}$, $P$ označme cestu mezi $x,y$ v $C$ neobsahující $e_{k+1}$. Nutně $P$ obsahuje hranu $e$ vedoucí mezi $V_k$ a $V\setminus V_k,e\neq e_{k+1},e\in\check{E},e_{k+1}\notin\check{E}$ a z algoritmu platí $w(e)\geq w(e_{k+1})$, tedy $T\dpr=(\check{T}+e_{k+1})-e$ je kostra v grafu $G$ minimální váhy, neboť $w(\E(T\dpr))=w(\check{E})-w(e)+w(e_{k+1})\leq w(\check{E})$. Potom $k(T\dpr)>k(\check{T})$ z toho, že $e_{k+1}$ je v $E\pr$ ale není v $\check{E}$ a $e$ není mezi $e_1,\ldots,e_k$ a vede mezi $V_k$ a $V\setminus V_k$, tedy $k$ se o jedna zvýší, což je ve sporu s volbou $\check{T}$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\subsubsection{Počítání dvěma způsoby a Cayleyho vzorec}
Počítáme-li prvky množiny různýmy způsoby, dostaneme vždy stejný výsledek. Chceme znát počet $x$, místo toho spočítáme jiný počet $z$ dvěma způsoby, kde v jednom využijeme $x$ a ve druhém ne. Tím získáme vyjádření počtu $x$.
\begin{theorem}[Cayleyho vzorec]
  Označme počet koster v $K_n$ $\kappa(n)$. Pokud $n\geq 2$, potom $\kappa(n)=n^{n-2}$.
  \label{cayley}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Spočítáme dvěma způsoby počet $z$ povykosů (postup výroby kořenových stromů). Povykos je $(T,r,\check{c})$, kde $T$ je strom na $\left\{ 1,\ldots,n \right\}$, $r\in\V(T)$ je kořen stromu a $\check{c}:\E(T)\to\left\{ 1,\ldots,n-1 \right\}$ je bijekce.
  \begin{enumerate}
    \item Ze stromu $T$ lze vytvořit $n(n-1)!$ povykosů. Vybereme $r$ $\binom{n}{1}$ způsoby, bijekci $\check{c}$ pak $(n-1)!$ způsoby. Tedy $z=\kappa(n)n(n-1)!$.
    \item Kořenové stromy jsou v bijekci s orientovynými stromy, kde z každého vrcholu až na $1$ vede jedna šipka (*) - orientovaná cesta do kořene. K prázdnému grafu na $n$ vrcholech budeme přidávat šipky tak, aby platila *.
      \begin{itemize}
        \item 1. šipka: vybereme pár vrcholů a spojíme je šipkou, to lze $n(n-1)$ způsoby,
        \item 2. šipka: nechceme aby z vrcholu vycházely dvě, tedy vybereme vrchol kam povede šipka - $n$ a vrchol odkud povede - $(n-2)$,...
      \end{itemize}
      Pořadí přidávání určuje číslování $\check{c}$. Při pokládání šipek:
      \begin{enumerate}
        \item nesmí vzniknout cyklus, tedy šipky pokládáme mezi různé komponenty,\label{cayley_prvni}
        \item na konci má platit *, podle \ref{cayley_prvni} má každá komponenta na $k$ vrcholech $k-1$ šipek, neboť půjde o strom. Podle * v každé komponentě má každý vrchol nejvýše jednu výstupní šipku. Tedy v každé komponentě existuje právě jeden vrchol bez výstupní šipky (kořen komponenty).
      \end{enumerate}
      Po položení $k$ šipek máme $n-k$ komponent. Pokládáme $(k+1)$-ní šipku, ta vede mezi komponentami, z kořene jedné do libovolného vrcholu jiné. Počet způsobů, jak položit $(k+1)$-ní šipku je tak $n(n-k-1)$, proto $z=\prod_{k=0}^{n-2}n(n-k-1)=n^{n-1}(n-1)!$.
  \end{enumerate}
  Dohromady tak máme $\kappa(n)n(n-1)!=z=n^{n-1}(n-1)!$ a proto $\kappa(n)=n^{n-2}$.
\end{proof}
\subsection{Rovinné grafy}
\begin{definition}
  \textbf{Oblouk} je množina $\alpha=\left\{ \gamma(x);x\in\left[ 0,1 \right] \right\}$ kde $\gamma:\left[ 0,1 \right]\to\R^2$ je prosté a spojité zobrazení do roviny. Body $\gamma(0)$ a $\gamma(1)$ nazýváme koncové body oblouku $\alpha$.
  \label{def_oblouk}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Nakreslení grafu} $G=(V,E)$ je přiřazení, kde 
  \begin{itemize}
    \item Každému $v\in V$ přiřadíme bod $b(v)\in\R^2$ kde $b:V\to\R^2$ je prosté,
    \item Každé hraně $e\in E$ přiřadíme oblouk $\alpha(e)$, kde pro $e=\left\{ u,v \right\}$ má $\alpha(e)$ koncové body $b(u),b(v)$,
    \item $\alpha(e)$ obsahuje jen takové body $b(v)$, kde $v$ je vrcholem hrany $e$.
  \end{itemize}
  \label{def_nakresleni}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Topologickým grafem} rozumíme graf spolu s nějakým jeho nakreslením. \textbf{Rovinné nakreslení} je nakreslení grafu bez křížení hran. \textbf{Rovinný graf} je graf s alespoň jedním rovinným nakreslením. V rovinném nakreslení se rovina rozpadne na souvislé oblasti, \textbf{stěny}. Přičemž oblast $A$ je souvislá, pokud pro $\forall x,y\in A\;\exists \alpha$ oblouk vedoucí z $x$ do $y$.
  \label{def_rovinny_graf}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Jordanova křivka} je uzavřená, sebeneprotínající křivka. Tedy je to množina $\alpha=\left\{ \gamma(x);x\in\left[ 0,1 \right] \right\}$ kde $\gamma:\left[ 0,1 \right]\to\R^2$ je spojitá, prostá na $\left[ 0,1 \right)$ a $\gamma(0)=\gamma(1)$.
  \label{def_jordanova_krivka}
\end{definition}
\begin{theorem}[Jordanova věta o kružnici]
  Každá Jordanova křivka $\alpha$ rozděluje rovinu na dvě souvislé oblasti (vnitřek a vnějšek $\alpha$) se společnou hranicí $\alpha$.
  \label{jordan_veta_o_kruznici}
\end{theorem}
Bez důkazu, z topologie a složité.\\
Důsledkem je, že $K_5$ není rovinný.
\begin{definition}
  Podrozdělení $G\pr$ grafu $G$ je graf, který z $G$ vznikne operací podrozdělení hrany. To je odebrání hrany $e=\left\{ x,y \right\}\in\E(G)$ a přidání vrcholu $z\notin \V(G)$ a hran $\left\{ x,z \right\},\left\{ z,y \right\}$.
\end{definition}
\begin{theorem}[Kuratowského věta]
  Graf $G$ je rovinný, právě tehdy, když neobsahuje podrozdělení $K_5$ nebo $K_{3,3}$ jako podgraf.
  \label{kuratowski}
\end{theorem}
Bez důkazu.
\begin{theorem}[Eulerova formule]
  Každý souvislý rovinný graf $G=(V,E)$ s rovinným nakreslením s $f$ stěnami splňuje $|V|-|E|+f=2$.
  \label{eulerova_formule_rg}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Indukcí podle $|E|$:
  \begin{itemize}
    \item $|E|=|V|-1$. Pak $G$ je stromem a má $f=1$. Tedy $|V|-|E|+f=|V|-|V|+1+1=2$ platí. 
    \item Předpokládejme, že $|E|\geq |V|$. Pak exisuje cyklus $C$ v $G$. Odebereme hranu $e$ z $C$. Pak $G-e$ je souvislý (hrana je z cyklu), $G-e$ je rovinný (stačí z rovinného nakreslení odebrat $\alpha(e)$).
    \item Indukční předpoklad: $|V(G-e)|-|E(G-e)|+f(G-e)=2$. Odebrali jsme jednu hranu a počet stěn $G-e$ je roven $f-1$, neboť $e$ leží v cyklu a podle Jordanovy věty je incidentní právě dvěma stěnám $F$ a $F\pr$. Po odebrání $e$ tyto splynou v jednu. Tedy platí $|V|-|E|+f=2$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{corollary}
  V každém rovinném nakreslení grafu $G$ je stejný počet stěn.
  \label{dusl_pocet_sten}
\end{corollary}
\begin{theorem}
  Každý rovinný graf $G=(V,E)$ kde $n=|V|\geq 3$ má nanejvýš $3n-6$ hran. Každý maximální rovinný graf má právě $3n-6$ hran. Maximálním zde rozumíme to, že nelze přidat hranu bez porušení rovinnosti.
\end{theorem}
\begin{proof}
  (Náčrt) Mějme $G=(V,E)$ maximální rovinný graf. $G$ je souvislý, jinak lze přidat hranu mezi různé komponenty bez porušení rovinnosti. Dále neexistuje $v\in V$ takový, že $G-v$ není souvislý (artikulace). Jinak uvažme $u\in G_i$ a $w\in G_j$ kde $G_i,G_j$ jsou různé komponenty souvislosti $G-v$ a $u,w$ jsou v nakreslení po sobě jdoucí sousedé $v$. Tedy $\left\{ u,w \right\}$ není v $G$, ale lze ji přidat bez porušení rovinnosti. Jelikož neexistuje artikulace, jsou všechny stěny ohraničené cykly (část bez důkazu). Navíc, všechny stěny jsou ohraničené trojůhelníky. Sporem, nechť existuej stěna $F$ ohraničená cyklem $v_1,\ldots,v_t,t\geq 4$. Pokud $\left\{ v_1,v_3 \right\}$ není hranou $G$, tak ji můžeme přidat a spojit dovnitř $F$. Tedy $\left\{ v_1,v_3 \right\}$ je v $G$ a vede vně $F$. Proto $\left\{ v_2,v_4 \right\}\notin E$, jinak by buďto protínala $\left\{ v_1,v_3 \right\}$ nebo by rozdělila $F$. Tak ji dovnitř $F$ přidáme, spor s maximalitou.\\
  Označme $z$ počet všech párů $(e,F)$, kde $e\in E,F$ stěna incidentní s $e$. Počítáme dvěma způsoby, nejprve $z=3f$, neboť každá stěna (včetně vnější) je ohraničená třemi hranami, zadruhé $z=2|E|$, neboť každá hrana je incidentní s dvěma stěnami. Tedy $f=\frac{2}{3}|E|$ a z eulerovy formule je $f=2-|V|+|E|=\frac{2}{3}|E|$, tedy $|E|=3|V|-6$.
\end{proof}
\begin{corollary}
  $K_5$ není rovinný, neb $\binom{5}{2}=10>9=3\cdot 5-6$.
\end{corollary}
Silněji, pokud navíc $G$ neobsahuje trojúhelník, platí $|E|\leq 2|V|-4$. Z toho dostáváme, že $K_{3,3}$ není rovinný.
\subsubsection{Barvení rovinných grafů}
\begin{definition}
  \textbf{Duální graf rovinného topologického grafu} $G=(V,E)$ s množinou stěn $F$ je multigraf $G^*=(\mathcal{F},E^*)$ kde $F_i,F_j$ tvoří hranu, pokud $F_i,F_j$ sdílí hranu v $G$. $E^*$ je multimnožinou nad $\binom{V}{2}\cup V$.
\end{definition}
Duální graf je rovinný a každý rovinný graf lze získat jako duální graf nějakého rovinného grafu. Tedy barvení stěn je určení barevnosti (duálních) rovinných grafů.
\begin{theorem}[Věta o 4 barvách]
  Každý rovinný graf lze obarvit 4 barvami.
  \label{4_color_th}
\end{theorem}
\begin{definition}
  Nechť $G=(V,E)$ je graf a $\left\{ u,v \right\}=e\in E$. Graf $G.e=(V\pr,E\pr)$ vzniklý kontrakcí hrany $e$ definujeme tak, že $V\pr=V\setminus\left\{ u,v \right\}\cup\left\{ w \right\},w\notin V$ a $E\pr=\left\{ e\pr\in E;u,v\notin e\pr \right\}\cup\left\{ \left\{ u,x \right\}\in E;x\neq v \right\}\cup\left\{ \left\{ v,x \right\}\in E;x\neq u \right\}$. Tedy v $G.e$ nahradíme konce $e$ novým vrcholem a ostatní hrany původně spojené s těmito vedeme do něj.
  \label{def_kontrakce_hrany}
\end{definition}
\begin{claim}
  Operace kontrakce hrany zachovává rovinnost.
\end{claim}
Nahrazené hrany můžeme vést podél původních, přitom pokud předtím nedocházelo ke křížení, nemusí ani teď.
\begin{theorem}[Věta o 5 barvách]
  Každý rovinný graf lze obarvit 5 barvami.
  \label{5_color_th}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Pro rovinný graf $G=(V,E)$, indukcí podle $|V|$,
  \begin{itemize}
    \item případ $|V|\leq 5$ je triviální, neboť máme k dispozici 5 barev.
    \item Předpolkádejme $|V|>5$, pak lze dále předpokládat, že všechny stupně jsou alespoň 5, neboť
      \subitem existuje-li $v\in V,\deg_G(v)\leq 4$, pak dle IP lze graf $G-v$ obarvit 5 barvami. Vrcholu $v$ pak přiřadíme barvu, která se nevyskytuje mezi jeho sousedy.\\
      Pak nutně existuje vrchol $v\in V,\deg_G(v)=5$, neboť víme, že $|E|\leq 3|V|-6$ a pak $\sum_{u\in V}\deg_G(u)=2|E|\leq 6|V|-12<6|V|$, tedy nemůže být $\forall u\in V:\deg_G(u)\geq 6$. Potom nutně existují vrcholy $x,y$ takové, že $\left\{ x,v \right\},\left\{ y,v \right\}\in E,\left\{ x,y \right\}\notin E$. Pokud by mezi všemi sousedy vedla hrana, máme podgraf $K_5$. Zbylé sousedy označme $t,u,z$. Dané hrany tedy zkontrahujeme a máme $G\pr=(G.\left\{ x,v \right\}).\left\{ y,v \right\}$, ten je stále rovinný a $|\V(G\pr)|<|V|$, tedy existuje obarvení $c\pr$ grafu $G\pr$ pěti barvami. Nyní definujme obarvení $c(s)$ grafu $G$ takto: pro $s\notin\left\{ x,y,v \right\}$ buď $c(s)=c\pr(s)$, pro $s=x,y$ buď $c(s)=c\pr(w)$ a pro $v$ buď $i\in\left\{ 1,\ldots,5 \right\}$ takové, že $i\notin c\pr(\left\{ t,u,z,w \right\})$ a pak $c(v)=i$. Potom $c$ je obarvení $G$ pěti barvami.
  \end{itemize}
\end{proof}
\section{Asymptotické počítání}
\begin{definition}[Landauova notace]
  Mějme $f,g:\N\to\R$
  \begin{center}
    \begin{tabular}[H]{|l|l|l|} \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{značení} &\multicolumn{1}{|c|}{definice} & \multicolumn{1}{|c|}{význam} \\ \hline
    $f(n)=O(g(n))$ & $\exists c,n_0\geq 0\;\forall n\geq n_0:|f(n)|\leq c g(n)$ & $f$ roste nanejvýš jako $g$ \\ \hline
    $f(n)=\Omega(g(n))$ & $g(n)=O\left( f(n) \right)$ & $f$ roste alespoň tak jako $g$ \\ \hline
    $f(n)=\Theta(g(n))$ & $f(n)=\Omega(g(n)),f(n)=O(g(n))$ & $f$ roste zhruba stejně jako $g$ \\ \hline
    $f(n)=o(g(n))$ & $\lim_{n\to\infty}\frac{f(n)}{g(n)}=0$ & $f$ roste mnohem pomaleji než $g$ \\ \hline
  $f(n)\sim g(n)$ & $\lim_{n\to\infty}\frac{f(n)}{g(n)}=1$ & $f,g$ rostou zhruba stejně rychle \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
    \label{def_landau_o}
\end{definition}
Někdy se místo = značí $f(n)\in O(g(n))$ nebo $f(n)\leq O(g(n))$.
\subsection{faktoriál} Definuje se součinem $n!=\prod_{k=1}^n k$, tím se ale špatně počítá.
\begin{claim}
  $\forall n\in\N:n^{\frac{n}{2}}\leq n! \leq n^n$.
\end{claim}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item horní odhad. Je $n!=\prod_{k=1}^n k$ kde všechna $k\leq n$, tedy $\prod_{k=1}^n k\leq \prod_{k=1}^n n=n^n$.
    \item dolní odhad. Nejprve \begin{observation}
        $\forall i,1\leq i\leq n:i(n+1-i)\geq n$. Pro $i=1,n$ platí rovnost, pro $2\leq i\leq \left\lfloor \frac{n}{2}\right\rfloor$ je $i(n+1-i)\geq 2\cdot\frac{n}{2}=n$ a pro $\left\lceil \frac{n}{2}\right\rceil\leq i\leq n-1$ je $i(n+1-i)\geq \frac{n}{2}\cdot 2=n$.
      \end{observation} Odhadneme $(n!)^2=n!\cdot n!=\prod_{i=1}^n i \prod_{i=1}^n (n+1-i)=\prod_{i=1}^n i(n+1-i)\geq \prod_{i=1}^n n=n^n$. Proto je $n!\geq \sqrt{n^n}$.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{lemma}
  $\forall x\in\R:1+x\leq e^x$.
  \label{lemma_tecna_ex}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Například ukažme, že $f(x)=e^x-x-1$ je všude nezáporná. Je $f\pr(x)=e^x-1$ a $f\dpr (x)=e^x$. Je $f\pr(x)=0\Leftrightarrow x=0$, $f\dpr(0)=1>0$, tedy $f(0)=0$ je globální minimum a proto je $f$ všude nezáporná a nerovnost platí.
\end{proof}
\begin{theorem}
  $\forall n\in\N:e\left( \frac{n}{e} \right)^n\leq n!\leq en\left( \frac{n}{e} \right)^n$.
  \label{odhad_faktorial_2}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item horní odhad, indukcí podle $n$.
      \begin{itemize}
        \item $n=1$ dostáváme $1\leq 1$, platí,
        \item krok pro $n\geq 2$. $n!=n(n-1)!\leq ne(n-1)\left( \frac{n-1}{e} \right)^{n-1}=ne\left( \frac{n}{e} \right)^n\left( \frac{n-1}{n} \right)^n e\leq ne\left( \frac{n}{e} \right)^n$, neboť $\left( \frac{n-1}{n} \right)^n e\leq 1$: Je $\left( \frac{n-1}{n} \right)^n e=\left( 1-\frac{1}{n} \right)^ne\leq \left( e^{-\frac{1}{n}} \right)^ne=1$, použili jsme lemma pro $x=-1/n$.
      \end{itemize}
    \item dolní odhad, indukcí dle $n$.
      \begin{itemize}
        \item $n=1$, $1\leq 1$, platí.
        \item krok pro $n\geq 2$. $n!=n(n-1)!\geq ne\left( \frac{n-1}{e} \right)^{n-1}=e\left( \frac{n}{e} \right)^n\left( \frac{n-1}{n} \right)^{n-1}e\geq e\left( \frac{n}{e} \right)^n$, neboť $\left( \frac{n-1}{n} \right)^{n-1}e\geq 1\Leftrightarrow \left( \frac{n}{n-1} \right)^{n-1}\frac{1}{e}\leq 1$, což dostaneme použitím lemmatu pro $x=\frac{1}{n-1}$ stejně jako v důkazu horního odhadu.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{theorem}[Stirlingův odhad]
  $n!\sim \sqrt{2\pi n}\left( \frac{n}{e} \right)^n$.
  \label{strirlinguv_odhad}
\end{theorem}
\end{document}


